---
author: Nicolas Revéret et Mireille Coilhac
title: Tri par sélection
---



??? warning "Au programme du BAC de NSI"

    Le tri par sélection **fait partie du programme de NSI**.

    Dans ce cadre il est important de **le comprendre** et de **pouvoir le rédiger**.

<center>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/rXEI25l9RQE" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>
</center>

## I. Le principe du tri par sélection

???+ abstract "Le tri par sélection en bref"

    * On cherche la valeur minimale et on la place au début du tableau.
    * On recommence à partir de la deuxième valeur, et on la place en deuxième position par échange. 
    * Ainsi de suite 

Le tri par sélection est l'un des plus simples à comprendre. Il est même probable que vous l'ayez déjà mis en application.

Supposons que vous ayez des cartes à jouer en main et que vous souhaitiez les trier dans l'ordre croissant. Vous pouvez :

* Parcourir du regard l'ensemble des cartes et déterminer laquelle est la plus petite,
  
* Échanger cette carte minimale avec la première carte de votre main,
* Recommencer en cherchant la carte minimale à partir de la deuxième carte et l'échanger avec celle-ci,
* Recommencer à partir de la troisième carte *etc*.

### Déroulé « *à la main* »

* On considère le tableau $[3,\,4,\,1,\,2]$.

* Lors de la première itération de l'algorithme, on cherche la valeur minimale à partir de l'indice $0$. C'est le $1$ placé à l'indice $2$. On échange donc les éléments d'indices $0$ et $2$. Le tableau devient $[1,\,4,\,3,\,2]$.

* Lors de l'itération suivante on cherche le minimum à partir de l'indice $1$ : c'est le $2$ situé à l'indice $3$. Après échange, le tableau devient $[1,\,2,\,3,\,4]$.

* On recommence encore une fois la recherche à partir de l'indice $2$ : le minimum est à l'indice $2$, on l'échange avec lui-même.

* Lorsqu'il ne reste plus qu'un élément à trier (le dernier), il est inutile de chercher le minimum car il est obligatoirement bien placé (en dernière position).

Vous pouvez observer le déroulé de cet algorithme ci-dessous grâce à l'animation créée par Nicolas Revéret

{{ insert_html('selection_sort') }}


???+ question "Tri par sélection « *à la main* »"

    On considère le tableau $[6,\,1,\,4,\,5,\,2,\,3]$.

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] Lors de la première itération on échange les valeurs d'indices $1$ et $6$
        - [ ] Après deux itérations, le tableau est $[1,\,2,\,4,\,5,\,6,\,3]$
        - [ ] La valeur $4$ ne changera de position qu'une seule fois durant l'algorithme
        - [ ] Au total il y a eu $5$ échanges de valeurs

    === "Solution"
        
        - :x: Lors de la première itération on échange les valeurs d'indices $0$ et $1$. $1$ et $6$ sont leurs valeurs !
        - :white_check_mark: La première itération échange $6$ et $1$, la deuxième $6$ et $2$. Ce tableau est donc correct
        - :x: La valeur $4$ sera échangée deux fois : avec le $3$ lors de la troisième itération puis avec le $5$ lors de la quatrième. Elle sera alors bien placée
        - :white_check_mark: On échange au total : $6$ et $1$, $6$ et $2$, $4$ et $3$, $5$ et $4$, $6$ et $5$. Il y a donc bien 5 échanges


## II. L'algorithme du tri par sélection en Python

### 1. Minimum à partir de ...

L'une des étapes essentielles du tri par sélection est donc de déterminer l'indice de la valeur minimale à partir d'un certain indice `i`.

Cette recherche ayant lieu à plusieurs reprises, nous allons utiliser une fonction pour la réaliser.

???+ question "La fonction `#!py indice_minimum_depuis`"

    Compléter la fonction `#!py indice_minimum_depuis` prenant en argument un `#!py tableau` ainsi qu'un indice `#!py i` et renvoyant l'indice de la valeur minimale parmi les éléments situés après celui d'indice `#!py i` (inclus).

    On garantit que `#!py i` est un indice valide.

    Si plusieurs valeurs sont égales au minimum, on renverra l'indice de la première d'entre elles.

    {{ IDE('scripts/mini_depuis') }}

    ??? success "Solution"

        ```python
        def indice_minimum_depuis(tableau, i):
            i_mini = i
            for j in range(i + 1, len(tableau)):
                if tableau[j] < tableau[i_mini]:
                    i_mini = j
            return i_mini
        ```

        Dans le cas où le minimum apparaît plusieurs fois, on aurait pu aussi retenir la dernière d'entre elles. Le fonctionnement général de l'algorithme aurait été similaire (mais il n'aurait plus été [*stable*](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_tri#Tri_stable))

### 2. En entier !

On donne les fonctions `#!py echange` et `#!py indice_minimum_depuis`.

???+ question "La fonction `#!py tri_selection`"

    Compléter la fonction `#!py tri_selection` prenant en argument un `#!py tableau` et le triant **en place** à l'aide du tri par sélection.

    On pourra utiliser les fonctions `#!py echange` et `#!py indice_minimum_depuis`.

    {{ IDE('scripts/selection') }}

??? success "Solution"

    ```python
    def tri_selection(tableau):
        for i in range(len(tableau) - 1):
            i_mini = indice_minimum_depuis(tableau, i)
            echange(tableau, i, i_mini)
    ```

### 3. Une seule fonction

Le code précédent est court et lisible.

Toutefois le plus souvent le tri par sélection est rédigé en une seule fonction. Terminons notre étude par cette rédaction.

???+ question "La fonction `#!py tri_selection` (bis)"

    Compléter la fonction `#!py tri_selection` prenant en argument un `#!py tableau` et le triant **en place** à l'aide du tri par sélection.

    On n'utilisera **pas** les fonctions `#!py echange` et `#!py indice_minimum_depuis`.
 
    {{ IDE('scripts/selection_bis') }}


### 4. Utiliser le tri par sélection

???+ question "tester le tri par sélection"

    Tester ci-dessous. Que s'est-il passé ?
 
    {{ IDE('scripts/tri_selection') }}

??? success "Solution"

    La fonction n'a pas de `return`, c'est une procédure. Elle renvoie donc `None`

???+ question "Que fait la fonction de tri par sélection ?"

    Tester ci-dessous. Que s'est-il passé ?
 
    {{ IDE('scripts/tri_sel_effet') }}

??? success "Solution"

    La liste de départ a été modifiée ...

	C'est ce qu'on appelle un **effet de bord**. La fonction a modifié **"en place"** la liste.


## III. Complexité du tri par sélection

&#x2753;  Quelle est la complexité de notre fonction de tri par sélection ?  
  
  
Nous allons étudier le tri de `[9, 5, 8, -2, 6, 4]`. Nous avons mis en vert la partie triée de la liste. La dernière colonne donne le nombre de comparaisons effectuées par la fonction `rechercher_position_du_min`.  
Par exemple :   
-  A l'étape 0, il faut 5 comparaisons pour trouver le minimum -2 :  
On compare 9 à 5, puis 5 à 8, puis 5 à -2, puis -2 à 6, puis -2 à 4  .
- A l'étape 1, il faut 4 comparaisons pour trouver le minimum 4 :  
On compare 5 à 8, puis 5 à 9, puis 5 à 6, puis 5 à 4.


  | Numéro d'étape|liste             |nombre de comparaisons |
| :------------: | :-------------:     | :-------------:       |
|0              | [9, 5, 8, -2, 6, 4]|5|
| 1             | [<font color = green><b>-2</b></font>, 5, 8, 9, 6, 4]|4|
| 2             | [<font color = green><b>-2, 4</b></font>, 8, 9, 6, 5]|3|
| 3             | [<font color = green><b>-2, 4, 5</b></font>, 9, 6, 8]|2|
| 4             | [<font color = green><b>-2, 4, 5, 6</b></font>, 9, 8]|1|
| 5             | [<font color = green><b>-2, 4, 5, 6, 8</b></font>, 9]|0|  
  
  Pour une liste de taille 6, il faut donc 5 + 4 + 3 + 2 + 1 = 15 comparaisons.



Dans le cas général, on va compter le nombre de comparaisons : **`if tableau[j] < tableau[i_mini]` :** de la fonction `tri_selection`.  
Nous désirons trier un tableau de taille `n`

Dans la fonction `tri_selection`, `i`varie de  <font color="green"><b>0</b></font> à <font color="green"><b>n-2</b></font>

Dans la boucle on va devoir faire <font color="green"><b>(n-1)-i</b></font> comparaisons

Au total :

| indice de boucle dans triSel | nombre de comparaisons |
|--:--|--|
|0|n - 1|
|1|n - 2|
|2|n - 3|
|...|...|
|n - 3|2|
|n - 2|1|  
  
(nous n'avons pas écrit la dernière ligne du tableau de l'exemple car elle ne nécessite aucune comparaison).  

Le nombre total de comparaisons est donc :

$C(n) = 1 + 2 + 3 + ... + n-1$

Si vous faites la spécialité maths, vous savez que $C(n)=\dfrac{(n-1)n}{2}$  
  
👉  Pour trier une liste de taille  il faut donc $C(n)=\dfrac{(n-1)n}{2}$   comparaisons.  
Si $n$   devient très grand, on a $n-1 \approx n$  et il faut environ $\dfrac{n^2}{2}$ comparaison.  
On dit que la complexité de l'algorithme de tri par sélection est en : $O(n^2)$

!!! abstract "💚 A retenir"

    La complexité du tri par sélection est quadratique : **Le coût est quadratique**.

??? note pliée "$\mu$ :   Un peu de maths (facultatif...)"

    Nous avons vu que $1 + 2 + 3 + ... + n-1 = \dfrac{(n-1)n}{2}$ 

	Ce n'est pas difficile à comprendre :  

	Il suffit d'écrire en dessous de $C(n)$, le même $C(n)$ en partant de la fin, puis d'additionner les deux lignes : 
  
	|C(n) = |1|+|2|+|3|+|...|+|n-3|+|n-2 |+|n-1|  
	|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|
	|C(n) = |n-1|+|n-2|+|n-3|+|...|+|3|+|2|+|1 |
	|2C(n) = |n|+|n|+|n|+|...|+|n|+|n|+|n |

	La dernière ligne du tableau contient $n-1$ fois le terme  $n$.    
	On a donc $2 \times C(n)=(n-1)n$ , et donc $C(n)=\dfrac{(n-1)n}{2}$ 

???+ note dépliée

	Notons que même face à un tableau initialement trié dans l'ordre croissant, le tri par sélection effectuera autant de parcours du tableau et de lectures de valeurs. Le coût restera **quadratique**.

### Mesures du temps de calcul

???+ question "Quel est le "pire des cas?""

    ??? success "Solution"

    	Il n' y a pas de "pire des cas". ou plus exactement, on est toujours dans le pire des cas ! Si la liste de départ est complètement triée, à chaque tour de boucle, il faudra quand même itérer sur le reste de la liste pour chercher l'indice du minimum ... Le fait de mesurer plusieurs fois le tri de la liste triée n'est donc pas gênant.


???+ question "Vérifions sur une liste de taille 10 000 ..."

    Recopier le script ci-dessous dans votre éditeur Python (pas en ligne) 
    
    Il faut attendre un peu, on trie une "grosse" liste ...

    ```python
    from timeit import timeit

    def tri_selection(tableau):
        for i in range(len(tableau) - 1):
            i_mini = i
            for j in range(i + 1, len(tableau)):
                if tableau[j] < tableau[i_mini]:
                    i_mini = j
            tableau[i], tableau[i_mini] = tableau[i_mini], tableau[i]

    liste_croiss = [i for i in range(10000)]
    liste_decroiss = [i for i in range(10000,0,-1)]
    t_croiss = timeit("tri_selection(liste_croiss)", number = 1, globals = globals())
    t_decroi = timeit("tri_selection(liste_decroiss)", number = 1, globals = globals())
    print("t_croiss = ",t_croiss)
    print("t_decroi = ",t_decroi)
    ```

???+ question "regardons plus précisément"

    Recopier le script ci-dessous dans votre éditeur Python (pas en ligne). Que se passe-t-il ?
 
    ```python
    from timeit import timeit

    def tri_selection(tableau):
        for i in range(len(tableau) - 1):
            i_mini = i
            for j in range(i + 1, len(tableau)):
                if tableau[j] < tableau[i_mini]:
                    i_mini = j
            tableau[i], tableau[i_mini] = tableau[i_mini], tableau[i]

    liste_tailles = [300, 900, 2700]
    liste_ref = [i for i in range(100)]
    tref = timeit("tri_selection(liste_ref)", number = 20, globals = globals())
    print("n = 100 : tref = ",tref)
    for n in liste_tailles :
        print("n =", n, end = '')
        # Création de la liste triée de taille n : [0, 1, ...,n-1]
        liste_cr = [i for i in range(n)]
        # Temps d'éxécution du tri
        temps = timeit("tri_selection(liste_cr)", number = 20, globals = globals())
        # Affichage
        print('\t-> temps = ', round(temps, 2), '\t x', round(temps/tref, 2) )
        # Nouveau temps de référence avant le tour de boucle suivant
        tref = temps
    ```

    ??? success "Solution"

    	Lorsque la taille de la liste et multipliée par 3, la temps est multiplié par 9. Or $3^2 = 9$

    	Cela correspond bien à une complexité **quadratique**

### Visulalisation du temps de calcul du tri par sélection

Il faut être patient, le graphique met un certain temps à s'afficher.

{{ IDE('scripts/compl_tri_selection') }}

{{ figure('cible_1') }}

<!---
Lorsque le message "C'est bon !" apparaîtra, cliquer sur l'icône d'affichage de vue graphique ![vue](images/vue.png){ width=10% }

[Visualiser](https://console.basthon.fr/?script=eJxdUktu4zAM3QfIHVh3EQnjGHVRDAZFZzUXmEV3gRHIDuMykCWPpEzRI_UcvVjJ-JOPFoJEPj4-fu7h_9dnoD15F6ENpn-jf0fs0KXlYh98B4k6pATU9T6k8Te6OpN665OlenL3H2IAE6G3jFoudriHFGgb0WKTOIlKprZojvp5uQA-ex-AgBwE41pUFs8IWEM5weTQtiNH8BvobJPwwzmc4AeUOVyyXDKcWFjQ4NocKniZPwN7dYO-yns4--aoKr9lYOCN5QJSSVNMHRuKERm5KR8ecniU60muX3KVP09GtjLch513Dk_gU7SUnAxZi1L3zDUKtxQTbpsgcLrt7hCmK7iHJnx9GhkI7BCsGeLkPVI7eIaNaMmhKIrcrctqSDDpKUzfo9upYSPU6nrKkwy9ysEduxpFUMl8rfW1sZF_40tpraWsPpBLKvvLonj5GM9pM_bwIhWyVGqqNJ8l5JAFv8543qZGy5TZayCYRWSa60Su3R9bHIgstqJZz-n-rDAmqLkNd1Oy-Obf1fhurI-o9Dc6TPZY
){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }
-->

## IV. Correction de l'algorithme de tri par sélection

### 1. Invariant de boucle

!!! info "Invariant de boucle"

    On appelle invariant d’une boucle une propriété qui, si elle est vraie avant l’exécution d’une itération, le demeure après l’exécution de l’itération.  

	Un invariant de boucle bien choisi permet de prouver qu’une boucle produit le résultat attendu (correction). 


### 2. Invariant de boucle pour le tri par sélection

**Après la ième itération (boucle en i de l’algorithme fourni) les i premiers éléments sont triés.**

#### a. Vérifions sur l'exemple du tri de  :  `[9, 5, 8, -2, 6, 4] `
  
  | Numéro d'étape|partie gauche de la liste|reste de la liste |
| :------------ | :-------------     | :-------------       |
|liste de départ| []                 | [9, 5, 8, -2, 6, 4]  |
| 1             | [-2]               | [5, 8, 9, 6, 4]      |
| 2             | [-2, 4]            | [8, 9, 6, 5]         |
| 3             | [-2, 4, 5]         | [9, 6, 8]            |
| 4             | [-2, 4, 5, 6]      | [9, 8]               |
| 5             | [-2, 4, 5, 6, 8]   | [9]                  |

#### b. Raisonnement « par récurrence » :

- Après la première itération, le 1er élément étant seul est forcément « trié ».  
- Supposons qu’après la  ième itération les i premiers éléments soient triés. Par construction le ième élément est plus petit ou égal que tous ceux qui suivent (sinon ce serait un autre qui aurait été le minimum, et donc mis à le place du ième élément).   
- A l’itération suivante on met au rang i+1 un élément de la liste restante, donc supérieur ou égal au ième élément. La liste des i+1 premiers éléments est donc triée.  
  
On prouve ainsi de proche en proche que pour n’importe quel entier i, après la ième itération, les i premiers éléments sont triés. Cela prouve la correction de l’algorithme de tri par sélection, car après n itérations une liste de longueur n est donc triée.

!!! info "Correction de l'algorithme de tri par sélection"

	**L'invarian de boucle** : "Après la ième itération (boucle en i de l’algorithme fourni) les i premiers éléments sont triés." prouve la correction de l'algorithme par sélection

## V. Terminaison de l'algorithme de tri par sélection

!!! info "Terminaison de l'algorithme de tri par sélection"

	L’algorithme de tri par sélection se termine car il a un nombre limité de tours de boucles, car il ne comporte que des boucles Pour.


## VI. Bilan

!!! abstract "A mémoriser : l'algorithme du tri par sélection"

	```python
    def tri_selection(tableau):
        for i in range(len(tableau) - 1):
            i_mini = i
            for j in range(i + 1, len(tableau)):
                if tableau[j] < tableau[i_mini]:
                    i_mini = j
            tableau[i], tableau[i_mini] = tableau[i_mini], tableau[i]
    ```

!!! abstract "A mémoriser : la complexité du tri par sélection"

	Le tri par sélection a une complexité **quadratique**, c'est à dire de l'ordre du carré de la taille de la liste à trier.


## VII. Crédits

Auteurs : Nicolas Revéret, Mireille COILHAC, Valérie MOUSSEAUX et Jean-Louis THIROT
